教師稱學生未讀通識前 只識蔣麗芸不識李慧琼

【明報專訊】新高中課程將通識科由以往高考的高級補充程度（AS-level）科目轉為高中必修科，不少教師轉教通識。資深通識科教師林sir（化名）原本教理科，他形容最初轉教通識儼如「摸石頭過河」，自行理順和詮釋課程，當局投放數億元作通識教師培訓，「如果像早前報道（修改課程及考核）所言，是對教育系統一大浪費」。他認為現今資訊氾濫，通識科更重要，「信息不斷湧過來，『內容農場』大行其道，真假時事信息如何分辨？」

只分及格否 難精益求精

林sir亦認為，學生學習通識後能提高社會意識，「起碼知發生什麼事，識得分析事件、不脫節」。他指中四生剛學通識時，對時事一竅不通，他以學生對立法會認知作例子，「鄭松泰是誰都不知道，只知蔣麗芸，但不懂李慧琼、麥美娟；政黨立場掉亂，以為工聯會和工黨、自由黨和公民黨是同一政黨，講完先知『吓，原來是不同的嗎？』」他指學生學通識後有明顯轉變，「較有常識，知道近期大事，說諷刺時弊的話，起碼識笑」。文憑試通識科及格率約九成，林sir說﹕「不寫字才會1級，若改為只有及格不及格，如何能培養有推論能力、精益求精的人？」他亦說，通識並非「社會冷感」的妙藥，就算有通識科，「港豬」仍多的是。

準教師：難推學生上街

在浸會大學念通識教育的Jason認為，通識科對青年參政的「推波助瀾」作用不大，「少少可能有」，但指非根本原因，而要推動學生上街抗爭，並非靠上堂學就可以做到，還要有社會輿論和氣氛，「如黃之鋒那些（推動者），學生有看新聞便會知，有手機可以上網睇到，講真多少人留心上堂？」作為準教師，Jason說不擔心通識科改動或存廢，「不擔心飯碗，教得通識的人本身都會教其他科，很有彈性」。他說，通識科有助讓學生思考事情的核心，若要改為選修科，就要慎思。